\chapter{Introdução}

    Introduzir um tema cruzado que envolve o marxismo e a sustentação de seus
    conceitos no mundo da computação não é uma tarefa fácil. Além do acúmulo
    teórico necessário, é preciso lidar com os estigmas e interpretações
    antagônicas que inevitavelmente surgem no decorrer das discussões.

    Análises sociais não são o foco dos cursos de Ciência da Computação, e
    embora neste contexto existam algumas dificuldades no desenvolvimento
    teórico de um trabalho científico com um foco social, entende-se que um
    olhar diferenciado nas particularidades do mercado da informática sejam de
    grande relevância para a compreensão de nosso momento histórico.

    Os conceitos e métodos utilizados para as interpretações aqui presentes não
    são unânimes, e introduzem visões que também podem não ser as mais
    adequadas para outras construções teóricas. Entende-se que este é um
    processo intrínseco da produção acadêmica, e acaba sendo, no final das
    contas, o grande impulsor do seu desenvolvimento.

    O trabalho também deve ser compreendido dentro de suas limitações como um
    trabalho de graduação, e que se propõe a ser um estudo mais breve e
    pontual.  As análises aqui presentes são adaptações para uma nova realidade
    histórica, e constituem uma recente vertente de estudos socialistas que têm
    como foco toda a sociedade atual. A cobertura abrangente do tema e o devido
    tratamento de suas minúcias requer outros âmbitos acadêmicos.

    O Marxismo não é uma religião e não pode explicar tudo, mas pode, no
    entanto, oferecer uma diretriz de análise razoável e que leve à
    investigações que afastam o determinismo tecnológico tão presente no
    trabalho fortemente técnico do desenvolvimento de software. Antes de mais
    nada, este trabalho trata-se de uma tentativa de desmembramento das
    questões de nossa sociedade segundo um ferramental teórico que dê ênfase às
    dinâmicas econômicas colocadas pelo software livre.

    O software da maneira como o conhecemos é um bem bastante peculiar na
    sociedade atual, pois ao contrário de outros produtos que são
    comercializados há centenas de anos seguindo a mesma metodologia de troca,
    o conjunto de informações contidas em um programa não obedece às regras
    tradicionais do mercado. A comercialização do software -- ou da informação,
    quando tratamos o software de uma maneira mais ampla -- levou à criação de
    novos mecanismos regulatórios respaldados pelo estado e suas
    instituições.

    Neste contexto surge o software livre de uma maneira mais informal para
    atender demandas acadêmicas, e foi aos poucos integrando-se ao mercado e
    hoje mostra-se como uma alternativa viável às mais diversas aplicações.
    Possui como aspecto central a garantia de distribuição das informações
    que o compõem através de uma licença livre, ou licença \emph{copyleft}, e
    que impede que pessoas ou organizações possam apropriar-se dele de maneira
    exclusiva.

    Se para garantir que o software fosse inserido nas condições tradicionais
    de mercado se fez necessária a criação de mecanismos legais, o que pode-se
    fazer quando estes mesmos mecanismos são utilizados para proteger o livre
    acesso à informação?

    Neste contexto, o aspecto central que torna o software livre especial é
    exatamente a sua capacidade de modificar e redistribuir as relações
    econômicas até então existentes em outros mercados. O paradigma de
    comercialização de software deixa de ser somente fundamentado por premissas
    que se aplicavam até então a produtos materiais.

    Com base nisso, o trabalho busca em um primeiro momento, conceituar sua
    temática, e logo depois subsidiar a escolha dos parâmetros marxistas
    utilizados para análise, introduzindo também autores que ocupam-se da mesma
    perspectiva para com o que chamaremos de `sociedade da informação'.

    Embora a apropriação do método em questão seja difícil através da divisão
    modular de seus conceitos, uma separação foi feita para fins metodológicos
    do que se entende por propriedade, produção, trabalho e valor. A construção
    das relações sobre estes conceitos tem por finalidade uma familiarização
    das dinâmicas de produção de software com o sistema capitalista, e busca
    discutir suas ênfases e impactos na sociedade através da exposição de suas
    contradições.
